---
quote: "2_13-18_01"
chapter: "2"
verses: "13-18(1)"
title: "От Матфея 2:13-18. Часть 1"
excerpt: "Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его."
date: "2009-03-15"
tags: ["Явление Бога", "Избиение младенцев", "Крещение", "Затемненное сознание"]
posttype: "comment"
---
[[alignRight]]
|![alt Сон Иосифа, Рембрандт, 1650. ](/Rembrandt-The-Dream-of-St-Joseph_01.jpg "Сон Иосифа, Рембрандт, 1650")
>13. Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.
>14. Он встал, взял Младенца и Матерь Его ночью и пошел в Египет,
>15. и там был до смерти Ирода, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит: из Египта воззвал Я Сына Моего.
>16. Тогда Ирод, увидев себя осмеянным волхвами, весьма разгневался, и послал избить всех младенцев в Вифлееме и во всех пределах его, от двух лет и ниже, по времени, которое выведал от волхвов.
>17. Тогда сбылось реченное через пророка Иеремию, который говорит:
>18. глас в Раме слышен, плач и рыдание и вопль великий; Рахиль плачет о детях своих и не хочет утешиться, ибо их нет.

**Рубик**: <span id="izb-02_13_01-01" data-tag="Избиение младенцев"> Вспомните эпизод избиения младенцев у Дзеффирелли. Воин же на коне скачет, ребёнку могло быть и пять лет, а воину могло показаться, что ему - два. Это могла быть и девочка, которую приняли за мальчика. Понимаете, в чём величие художника? Он погрузился в эту ситуацию, он пришёл в тот мир, он переместился в тот момент, на две тысячи лет назад, он оказался среди этих улиц. И он увидел событие не так, как оно записано в Евангелии, оно реально перед ним развернулось. И он, как смог, показал его вам в своём художественном изложении.[^1] Этот момент у него великолепно описан: отца, который в естественном порыве выскочил защитить свою семью, тоже убили, заодно. Как говорят, лес рубят - щепки летят. Мать, притягивая ребёнка к груди, не отдает его воину. А у того - ноль эмоций: он проткнул и ребёнка, и мать. Насколько меч туда въехал, настолько и получилось. Ему даже скорбеть нет времени, ему надо спешить выполнить задание, чтобы быстрее от этого отделаться, и - бегом в казарму, опять пить вино, водку. Тем более, что это простое задание, не бой, где он может и не выжить, а так, зачистка, полицейская операция. Лучше заданий не бывает! Дзеффирелли это гениально показал.</span>

[[alignLeft]]
|![alt Избиение младенцев, Поль Паул Рубенс, 1650. ](/Massacre-of-the-innocents_Peter-Paul-Rubens_01.jpg "Сон Иосифа, Рембрандт, 1650")
**Ананта**: Единственный из младенцев оставшийся в итоге…

**Рубик**: Нельзя так сказать. Я так полагаю, спасся не единственный всё-таки. Не думаю, что они копались везде и по всем щелям, ходили и во все уголки заглядывали. Я так полагаю, что Господь всё-таки уберег ещё нескольких младенцев.

**Ананта**: …Я говорю о том,что всё, что не Бог, должно быть уничтожено, все порождения человеческого сознания.

**Рубик**: Все, что рождается от Бога, рождается в жизнь вечную. То, что рождается не от Бога, рождается для смерти… 

Есть понятие воли Бога. Ничто не может произойти без воли Бога. И всё же, есть в данном случае связь с Богом или её пока ещё нет? Как это не жестоко звучит, это некий путь к Богу. Ананта тронул одну и тех нот, которые скорбно трогать, но она справедлива. Дело в том, что, как это ни ужасно звучит, но эти младенцы есть ничто иное, как зачатки. Это потом они станут либо праведными мужьями, либо негодяями, ворами, убийцами. А пока они - зачатки. И не имеет даже значения, зачатки чего. И будучи зачатками чего-либо, совершенно бесспорно, они являются неким обрамлением, тем, что мы называем опытом, самскарами. Это как-бы представший в этом мире сонм неких, бесспорно, небесных созданий достаточно высокого ранга. Потому что, если рассматривать это как духовное событие, то это - великая честь, погибнуть таким образом. Но если посмотреть прямо в лицо этому событию, то оказывается, что <span id="epiphany-02_13_01_01" data-tag="Явление Бога на землю">явление Бога столь высоко энергетично, что оно сметает с земли всяческие величины. Потому что единственным начатком начатков является Он Сам. Всякая майя, всякая иллюзия перед Ним исчезает. И это приходится понять, потому что из произведения в произведение это повторяется. Это абсолютно одинаково в традициях всех стран мира.</span>

![alt Избиение младенцев, Питер Брегель старший, 1565-1567. ](/Massacre-of-the-Innocents_Pieter-Bruegel-the-Elder.jpg "Избиение младенцев, Питер Брегель старший, 1565-1567. Британская королевская коллекция. Изображения мертвых и умирающих детей на этом полотне были перерисованы по приказу римского императора Рудольфа II")

Камса приказал перебить всех младенцев Деваки. Ему было гораздо удобнее, чем бедному Ироду, которому пришлось перебить всех младенцев в Вифлееме. Камсе же сказали:

&ndash; У этой супружеской пары восьмым рёбенком родится Кришна, который тебя убьёт.

Он сказал:

&ndash; А, ну тогда посадите их в темницу и убивайте всех их детей.

Когда его спросили: 

&ndash; Зачем же их всех убивать, он же - восьмой? Ты убей восьмого. 

Он ответил:

&ndash; А с какого места считать?

Кстати, это высшая математика. Он прав. Небесная математика не приемлет земных. Дело в том, что он может считать восьмого родившегося ребёнка у этой матери, но при этом неизвестно, может быть, у отца где-то есть ещё ребёнок. Может быть, у него была жена, о которой никто не знает. А дети считаются по отцу. Да и неизвестно вообще, что Бог взял в расчёт, назвав ребёнка восьмым. Может быть, Он имел в виду ребёнка рода, а не семьи. Поэтому Камса решает: «На всякий случай я убью их всех!» Логики в этом решении нет никакой, потому что, он буквально говорит: «Плевал я на богов, сильнее меня всё равно никого нет. А если это так, то тогда пусть рождаются!» Вот, что значит темнота сознания.

**Ниведита**: По моему, это геноцид.

**Рубик**: Абсолютно верно Ниведита привела аналогию этого события. А ты способна увидеть мистику события, не только то, что преподано, а ещё и отголоски? Произошёл всплеск, и пошли волны. Ты очень красивый эпизод вспомнила про уничтожение еврейского народа через младенцев. Чем отозвалось избиение младенцев в Евангелии, и чем отозвалось аналогичное событие в ветхозаветные времена?

 <span id="kre-02_13_01-01" data-tag="Обряд крещения и потоп">Если быть внимательными, то избиение младенцев заложено в обряд крещения. Каждый человек, который принимает крещение, считается умершим для жизни земной. Это не значит, что он становится монахом и постригается сразу же в орден. Это значит, что он приобщается к небесной жизни, но выбор всё же остается за ним. У монаха выбора не остается - он его уже сделал. Итак, если вы всмотритесь в обряд крещения, то вы поймёте, что в основе своей он восходит к потопу и очищению через воду. Ровно то же самое произошло, когда египетский фараон приказал уничтожить мальчишек, когда ему предсказали рождение Моисея. Имя Моисей в переводе на русский язык означает «рожденный в воде», или ╩принесенный к илу», то есть прибитый прибоем. Вот такое афродическое влияние. В чём это отозвалось? Я говорю не о возмездии, я говорю о волнах, которые производят всплеск. В истории с Моисеем они очень хорошо видны.</span>

Каждый из великих праотцев - Авраам, Моисей - это величайшие мистики. То есть это люди которые изначально, первично повернуты к небесам. Увидев знамение на небесах, они, глядя на землю, распутывают клубок событий, интерпретируя земное через небесное. Именно таким образом, а не наоборот, получив земное событие, адресуют их небесам. Это и позволяет сказать, что «сейчас я его распутал так, но через пять лет придёт очередное событие, которое будет гораздо сложнее распутать, если вы не сделаете того-то и того-то».

Мистичность - сила духа, сила провИдения, сила тонкой материи. В истории с Моисеем она очевидно однозначна в Пасхе, когда были побиты все первенцы. А первенцем считался именно младенец мужского пола. Здесь были уничтожены все первенцы вне зависимости от их возраста, вне зависимости от их принадлежности. То есть погибли все: первенцы любого скота, все ягнята, все телята, все первенцы лошадей, всех верблюдов. Погибли и первенцы всех людей. Погиб первенец фараона. Пасха на русский язык с египетского буквально переводится, как «проходить мимо». Вот - пожалуйста, такой яркий отголосок события.

Как это ни жестоко звучит, но, с позиции истории, это своего рода тест на «правильность» некоего события. Если за определённым событием не последовало таких волн последействия, значит, скорее всего, с позиции небес это действие было правильным. Если оно последовало, то по-человечески это называется месть. Кстати, ровно так же и написано в Библии, «Господь отомстил«, но Бог никогда не мстит. Мстят люди сами себе. Это в них волны их искажённого, озлобленного, затемнённого сознания приводят к тому, что они опять где-то встречаются и опять происходит явление, которое называется резонансом (это когда две волны складываются).

**Аджанта**: Меня мучает вопрос, с того дня, когда мы разбирали отрывок про Ирода Великого. Я тогда стала говорить, что он, скорее всего, не думал, что Иисус – это Бог. А сейчас я увидела, что ты считаешь по другому. Но если он мог думать, что это - Бог, какой тогда смысл в этом действии, в избиении младенцев?

**Рубик**: Мой родной, давай по-другому. Что есть, в твоём понимании, Бог? Уверена ли ты в том, что твоё понятие о Боге соответствует тому понятию, которое было у Ирода, что вы в своём сознании наделяете это понятие одними и теми же свойствами? В том и беда, к примеру, конфликта, между родителями и детьми.

**Аджанта**: Когда я поняла, у меня возникло недоумение. Я считала, что это одинаковые понятия.

**Рубик**: О-па! Вот поэтому мы и наказываем детей за то, к чему они не имеют никакого отношения. Ты почему-то считаешь, что в его сознании и твоём сознании это - одно и то же, хотя это может быть абсолютно не так. Понятие «затемнённое сознание» означает неоднородность. Если у двух человек затемнено сознание, это не значит, что их сознание одинаково. Затемнённость сознания определённого рода у разных людей порождает разные следствия, разного рода опыт, разное понимание. Поэтому мы вправе лишь говорить о самом затемнении сознания, а трогать то, к чему это может привести, мы можем только хаотически и не персонализировано. То есть, мы можем говорить обо всех, что затемнённое сознание приводит к слепоте, и даже если кто-то в текущем его состоянии осознания, может что-то видеть, это видимое может искажаться другими. Человек практически глух, наг, слеп и глуп.

Право же, тебя напичкали от рождения теми идеями, которые ты имеешь. Если у человека тёмное сознание, если у него есть представление о свойствах живого, что оно рождается и умирает, что было «нормально» для сознания человека, порождённого теми временами, когда он живёт опытом «сию-секундности»... Для него совершенно естественно произнести: «Вот этот – Бог, значит, я его убью». И он прав. Он убил то тело, в котором Бог воплотился, и к чему он пришёл: «Пусть Он сидит у Себя на небесах! Нечего Ему лезть в мои земные владения. Здесь я – царь!» Вот какова его логика, и он имеет на неё право. И попробуй ему возрази с позиции своей логики.  Ты можешь ему сказать: «Ну хорошо, Он воплотит Себя в другом теле». Он скажет: «Я и это убью».

**Сарада**: Так Он тебя оттуда достанет!

**Рубик**: Как-то странно, девушка, ты меня извини: «Я родился, я насосался молока, я вырос. Гувернеры, гувернантки меня обучали, наложницы ублажали, я дожил до своих тридцати пяти – сорока лет. Если ты права в своём рассказе, Он мог меня достать в любой из этих периодов. Он же не достал? Значит и дальше не достанет. Кто из нас прав?»

**Аджанта**: Ты ещё на тот период не сделал ничего такого.

**Рубик**: «Как это, не сделал? А что, Бог не знал, что я сделаю? Он что, тридцать-сорок лет назад не понимал, что я это обязательно сделаю? Извини меня, тогда твой Бог - никакой не Бог, если Он на десяток лет вперёд смотреть не может».

Величие Господне столь велико и столь всеобъемлюще, что нужно уметь быть, как и Бог, всем или ничем. Величие Бога - в Его Великости - в самом этом слове. Поэтому всякий раз, когда мы «помогаем Богу«, создаём идеи о том, что мы якобы Ему помогли, мы у Него крадём Его силу, прикарманивая её себе. Мы Его выставляем, а-ля Булгаков, таким милым, славным божочком, который пары слов сказать не может. Когда мы в своём сознании Бога наделяем силой, мы опять же у Него крадём, потому что мы пытаемся Его облечь некими сверхъестественными, относительно своего сознания, качествами. Это не важно, какими качествами мы Его наделяем. Важно, что, тем самым, мы удаляем от Него свободу, которую также удалили от себя. Мы одеваем на Него те же вериги, которые одели на себя. А ведь Бог такой, какой Он есть. Никак не можем мы смирить себя, умалиться до того, чтобы увидеть Его Самого в Себе такого, какой Он есть на самом деле без наделённости нашего ущербного, истоптанного, измученного майей, иллюзией сознания.

<span id="bog-02_13_01-02" data-tag="Освобождение Бога">И опять мы пришли к тому, что, на самом деле, человек ничем не отличается от Бога. Освободив себя, мы освобождаем Его. Освобождая Его, мы освобождаем себя.</span> Это - психология, кстати, величайшая из наук.

И всё же, каковы были последствия избиения младенцев в этой длинной веренице событий в Библии? Были ли они? Мы ведь попытались даже заключить мнение, что если некое деяние повлекло отголоски, значит это было богопротивно. Если отголосков не было, значит это было бого-приемлемо. Так, сие деяние Ирода было богопротивным или бого-приемлемым?

**Ниведита**: В Бхагавад Гите когда Арджуна говорит Кришне: «Я не могу убивать своих родственников» - Кришна ему отвечает, что...

**Рубик**: ...что тебе хочется слышать. А что Кришна ему на самом деле говорит? Он говорит то, что ты не слышишь! Он говорит, что нет на этой земле не-родственников. Говорит, что все – родственники, а поэтому, и тот, кого-то истребишь как зловредную тварь, тоже окажется твоим родственником. Вот что Он говорит, а не то, что тебе хочется слышать.

Так были отголоски или нет?

**Кешава**: Мне кажется, что это заточение и избиение Христа в его последнии дни.

**Рубик**: То есть, Его избивали за то, что за Него убили всех остальных младенцев?

**Кешава**: Ну, это отголоски.

**Рубик**: Маленький, это особого рода событие, в котором, конечно же, и крики этих детей, как и крик майи, тоже числятся. А меня интересует родство событий уничтожения детей в Вифлееме и уничтожения первенцев в Египте. Эти события очень-очень родные, они видятся, как родные. Знаешь ли ты о каких-нибудь исторических событиях той эпохи, которые выглядели бы неким родом возмездия за избиение младенцев?

**Арджуна**: Разрушение храма.

**Рубик**: ...Иерусалимского через несколько лет после распятия Христа. Но это, скорее всего, относится к распятию самого Христа, а я говорю пока про избиение детей.

**Ананда**: Ну, в Евангелии это не написано, но, может, ты имеешь в виду Масаду?

**Рубик**: Малыш, я имею в виду не только Масаду, хотя и Масаду в том числе. В той исторической справке, которая указывает на смерть Ирода Великого, он был поеден червями.

**Ниведита**: За Крестителя, наверное.

**Рубик**: Малышик, за все деяния его грешные. А Крестителя в тот момент ещё не было. То есть, он уже родился, но был ещё младенцем, как и Иисус Христос.

...Вот тебе рисуют обаятельнейший образ защиты Масады[^2], потрясающей красоты событийности. Эти доблестные воины, герои, защищающие крепость от римлян… И вдруг приходит осознание того, что те же самые воины совершенно спокойно, бессердечно убивали младенцев в Вифлееме. А некоторые ещё и досадовали, что они могли бы сидеть себе спокойно, а тут - на тебе, дело какое-то, надо быстрее это разрулить и бежать обратно в казарму. Лошади сытые, войн ни с кем нет, сам тоже наелся, напился и - вперёд «ратные подвиги» совершать. И вот, этот обаятельнейший образ героизма рассыпается при воспоминании об избиении младенцев.

<p class="alignCenter">***</p>

<span id="sp-02_13-01" data-tag="Как читать Святое Писание">Ещё раз, всё-таки пытайтесь брать для рассмотрения эпизоды более объемлимые. Право же, в результате того, что ты сделал из этого эпизода, такое наивеличайшее явление Евангелия, как диалог между Гавриилом и Иосифом, извините меня, между Богом и Иосифом, где Бог пришёл и сказал: «Возьми младенца и иди в Египет», вообще опустили. А я полагаю, что он достоин специального рассмотрения. Этими своими прыжками вы просто напросто оголяете, раздеваете Евангелие, вы крадёте у него его. А вы ему верните его.</span>

Ты взял четыре величайших события. То же самое в прошлый раз сделал Арджуна. И пытаясь за тобой угнаться, к концу занятия я был выжатый, как лимон. Но я-то ладно, я старый человек, но они-то (указывая на присутствующих) - маленькие. Поэтому, щадите себя, и в своём рвении изложить некий материал, дабы дать возможность ему быть освящённым, будьте очень внимательны! Это не самое простое действо. Нужно привести своё сознание в состояние тишины. Это не то, что прибежал откуда-то, нащёлкал клавишами компьютерными, а потом сел, схватил Библию и прочитал - «О! Вот этот кусок и разберём». Нет.

Это действие медитативное. Это воззвание к Богу. Это диалог с Богом:

&ndash; А как Ты считаешь, самые близкие мне создания, которых Ты привёл ко мне в этой жизни, с которыми я встречаюсь в субботу, они в своём единстве, в своей целостности, какой объём истины способны воспринять?

&ndash; Вот этот.

&ndash; Хорошо. Теперь, может быть, Ты приоткроешь мне какие-то тайны? А в чём истинность этой истины? Может, я что-то не понимаю?

Вот, что должно быть в вашем живом общении с Богом. Вы, наверное, не читали книжку «Как разговаривать с Богом?»[^3] Почитайте. Только, пожалуйста, научитесь читать. Читайте не то, что вам хочется, а то, что на самом деле написано.


[^1]: Имеется ввиду эпизод избиения младенцев из фильма Франко Дзеффирелли «Иисус из Назарета», 1977.
[^2]: Mини-сериал «Масада» (реж. Борис Сагал, 1981).
[^3]: Парамаханса Йогананда. Метафизические медитации. Как разговаривать с Богом. [Скачать книгу](https://satsanga.ru/data/download.php?filename=Kak_razgovarivat_s_Bogom.pdf&folder=uploads)